最貴墓位破30萬 深圳推「劏房型」1.38萬A4紙大小墓地防炒墓

2017/04/03 11:04

中國很多大城市的墓地都供不應求，導致價格屢創新高，其中深圳最貴的墓位價格已衝破30萬元（人民幣‧下同），折算每平方米價格逼近8萬元。有墓園就推出面積僅A4紙大小的「劏房型」墓位，售價1.38萬元。部分大城市的民眾轉往外地安葬親人，但各個城市為保障本地人能購入便宜墓位，紛紛推出對外限購措施，又要求買家出示死亡證明，防止炒賣墓地。

中國傳媒調查珠三角多地的墓地價格及存量，其中廣州墓地價格普遍上升，面積兩平方米的墓位售價在3至10萬元，少數位置佳、材料上乘的墓位接近20萬元。有墓園負責人說，墓地並非愈平愈搶手，反而中高檔墓位供應較緊張，因願花錢安葬先人的大多數經濟條件較好，都是抱著「要買就買最好」的心態，不願花錢的索性選擇骨灰寄存等方式。

珠三角墓地哪家最貴？

中高檔墓穴緊俏 經濟型鮮人問津

記者瞭解到，墓穴的地價要由物價部門制定指導價，不能隨意定價或提價，不過雖然近幾年墓穴的指導價格沒有變動，但是受墓碑材料、人力成本上漲等因素影響，廣州墓地價格總體仍是有所增長。

以花都金鐘墓園為例，根據位置、環境不同，1.92-2平方米大小的墓穴售價在3萬-10萬元居多，包括墓碑、石獅等費用以及20年管理費等。但是有少數位置佳、各種材料上乘的墓穴要接近20萬元，這比前幾年略有上漲。“主要還是人工成本增加了，加上各種好一些的材料漲得也多”，墓園有關負責人表示。而記者從位於市區的中華永久墓園也瞭解到，儘管價格表顯示一般墓穴價格在4萬-10萬元左右，但是很多人整個墓穴做下來都要花10多萬。

從墓穴的價格區間來看，在廣州，15萬-20萬元算是高檔墓穴，多是一些藝術墓碑，做工造價較高；而最經濟適用的墓穴大概是三四萬元，以金鐘墓園的小型壁葬為例，定價為3.68萬元。

不過墓穴價格並非越便宜越搶手，反而經濟型的鮮有人問津，中高檔墓穴緊俏。

廣州金鐘墓園負責人介紹，去年他們一共出售了2000個墓穴，其中有1300多個價格在10萬元左右，占了2/3以上，而最經濟實惠的三四萬元的墓穴，隻出售了300個左右。“願意花錢將先人安葬到墓園的，大多經濟條件較好，他們會挑墓穴位置、地段，都是抱著‘要買就買好的’心態。不願意多花錢的，大多就乾脆選擇骨灰寄存等更經濟的方式”。

廣州新塘公墓、中華永久墓園的負責人也表示，目前最好賣的墓穴就是10餘萬元的這一檔，便宜的墓穴多是比較邊角的位置，很少會被挑中。近期他們準備開發一塊預留用地，可挑選的好位置相對較多，前來諮詢者頗多。

至於深圳的墓地供應似乎更加緊絀，以南山區西麗一個墓園為例，最貴的墓位今年已突破30萬元，包括綠化面積約6.2平方米。該墓園的「平價款」墓位也要3.2萬元，僅1.68平方米。另一個在龍崗區的墓園則推出供安放骨灰的A4紙大小墓位，售價1.38萬元，這款墓位相當搶手，銷售人員表示只賣剩十幾個位。

隨著大城市的墓位價格節節上升，部分民眾選擇到外地安葬親人，如佛山一個墓園七成購買者來自廣州，該墓園的墓位價格介乎1萬至4萬元，明顯較廣州便宜。惠州一個高級墓園亦以珠三角的高收入客人為目標，兩年銷售額高達800萬元。

為了保障本地人的墓位需求，部分城市推出墓地對外限購措施。如中山一個墓園只供本地戶籍居民和港澳鄉親購買。佛山順德的墓地則對外地人收取3倍費用。而深圳也要求購買者出示安葬者的死亡證明、火化證明等文件，以防炒賣墓地。

中國人咩撚都炒

生人霸死地

香港人唔係咩

大陸咁多地都炒到30萬

先果排至同屋企人講，如果第日我死左的話，將我一半既灰撒落海、一半要黎種花。唔使浪費d錢去買乜鬼野位。反正過多一兩代就會無人去拜。與其係咁不如留番d錢做d對重生存既人有意義既野好過。